\section{Zusammenfassung und Fazit}\label{sec:zusammenfassung-und-fazit}

In diesem Projekt wurden verschiedene Methoden des maschinellen Lernens zur Stimmungsanalyse auf dem Sentiment140-Twitter-Datensatz evaluiert.
Drei klassische Algorithmen – \gls{lr}, \gls{svm} und \gls{nb}-Klassifikator – erreichten maximale Genauigkeiten von bis zu 85\%.
Zwei Transformer-Modelle (\emph{distilbert-base-uncased} und \emph{twitter-roberta-base-sentiment}) wurden durch \textit{Finetuning} angepasst und erzielten Genauigkeiten von 85\% bzw. 92\%.
Zusätzlich wurde versucht, die durch Modelldestillation erzeugten \emph{DeepSeek-R1}-Modelle mittels \textit{Finetuning} anzupassen.
Aufgrund der benötigten Hardware-Res\-sour\-cen war dies lediglich für die kleinste Variante (\emph{Deepseek-R1-1.5B}) möglich, die Genauigkeiten von bis zu 87\% lieferte.
Das größte verwendete \emph{DeepSeek-R1} basierte Modell erreichte die höchste Genauigkeit mit 93\% im \textit{Zero-Shot}-Ansatz.
Mit einem aspektbasierten Ansatz wurden mit den \emph{DeepSeek-R1}-basierten Modellen Genauigkeiten bis zu 98\% erzielt.

Die Ergebnisse zeigen, dass domänenspezifische Transformer-Modelle bei der Stimmungsanalyse höhere Genauigkeiten erzielen als die analysierten klassischen \gls{ml}-Verfahren.
Obwohl die \glspl{llm} mit den meisten Parametern die höchsten Genauigkeiten erreichten, kann in der Praxis der Einsatz vortrainierter kleinerer Transformer-Modelle (z. B. \gls{roberta}) für Twitter-Stimmungsanalysen vorteilhafter sein – insbesondere bei begrenzten Hardware-Ressourcen oder dem Einsatz in Anwendungen mit strengen Latenzanforderungen.
